El corazón espiritual es el Anahata. Anahata significa "no agarrarse." Es el
nivel intuitivo de la mente que empieza a entender que hay una
inmensidad infinita y dignidad dentro de sí mismo y puede comenzar a
dejar de lado los apegos ciegos causados por un sentimiento subyacente de
miedo e inseguridad. La Mente Intuitiva de Anahata vibra en sintonía con el
Factor aérea, una forma de materia muy fina o prana que manifiesta sus
intenciones hacia la forma. Cuando está completamente purificada este
prana ya no tiene que vibrar con los vrttis o vórtices de la mente. La
respiración se detiene por completo. Uno es vacío de la forma, pero lleno de
felicidad infinita. Se escuchan el “logos” interior de Shiva, todos los
sonidos que componen Om, y ve cómo finas vibraciones de prana
manifiestan todo el universo material. Estas vibraciones rítmicas o
"cuerdas" o impulsos de prana se derivan de los sonidos "raíz" de la Mente
Causal, el logos de Shiva. Algún día, el genio humano será capaz de
mapear e incluso cuantificar estas vibraciones finas que forman el llamado
"vacío cuántico". Entonces, los seres humanos comenzaran a entender los
secretos de las dimensiones entre la mente y la materia.
Hasta este aplacamiento del corazón espiritual, los vrttis del Anahata
seguirán guiando y desarrollar nuestra conciencia hacia este
entendimiento. Estos finos sonidos de los vrttis vibrarán la mente y el
intentaran de regular el sistema endocrino y nervioso para que puedan
desarrollar las funciones superiores. El tercero y cuarto vórtices de Vórtice
Anahata son controlados por los sonidos "ga" y "gha". "Ga" manifiesta
una tendencia a la auto-expansión y el desarrollo de las cualidades
latentes, y "gha" manifiesta una tendencia hacia lo profundo, afecto
humano , o el amor.
Antes de la manifestación de la vrtti de expansión, el "esfuerzo" de la
mente es realmente la expansión del ego basado en conquistas de espacio
físico y material o adquisiciones de significado mental para la personalidad
temerosa, dominada por el ego separado. Este es el mundo de la acción y
la reacción. El ego separado siempre está tratando de encontrar el
significado y la seguridad para compensar su aislamiento y el miedo. Uno
trata de encajar en los sistemas sociales y económicos con los patrones ya
hechos. Estos patrones más a menudo no armonizan con el orden
cosmológico y sufrimos reacciones en consecuencia. Con el vrtti de
esfuerzo en Anahata las cualidades latentes de la mente Macrocósmica, el
repositorio de conocimiento infinito, omnisciente, puede empezar a
manifestarse. Nuevas cualidades, intereses y deseos sutiles comienzan a
manifestarse en la personalidad. Es un instinto psíquico que nos dirige
hacia un mayor significado a nivel intuitivo de la mente. ¿De dónde vienen
tus deseos espirituales y creativos, y cuándo exactamente empezaron?
¿Qué fuerza oculta te dirige hacia ciertas personas, ciertos lugares, libros, o
prácticas que abrieron tu vida espiritual interior? En el nivel intuitivo de la
mente nos damos cuenta de que hay una inmensidad interior que
realmente está viviendo nuestras vidas y realmente sabe cómo hacerlo.
Uno sólo tiene que convencer al ego separado para ir junto con el flujo.
"Gha", la vibración que regula el afecto, es el contrapeso de la expansión, o
"ga".
El conocimiento a través de la expansión de la mente es útil para
resolver los problemas existenciales y es imperativo que este conocimiento
se desarrolle en todas las esferas de la existencia- físico, social, psicológico
y espiritual. Sin embargo, ninguna forma de conocimiento está completa sin
amor, sin un propósito más humano de este conocimiento. A nivel de
anahata, la razón y el afecto aún no se han separado. La cabeza y el
corazón son uno. Y es posible que todas las cualidades y la inteligencia
humana más finas nos puedan servir no para una destrucción colectiva
acelerada, sino hacia el amor universal y la justicia. Es sólo cuando el calor
del amor humano falta que la mente se convierte en una mente rebelde
que siempre se devora a sí misma ya los demás y se mantiene a si misma
para siempre separada del orden intuitivo de la existencia. El conocimiento
espiritual sin el desarrollo de las más finas cualidades de amor en la
personalidad es una imposibilidad. Este nivel de afecto no es la compasión
universal, porque todavía hay necesidades sutiles de significado personal.
Sin embargo, el desarrollo de estas funciones emotivas más elevadas,
eventualmente nos conduce hacia el amor universal o la compasión, la
cualidad del Vórtice Vishuddha
(5 o), un aún mayor nivel de la conciencia
humana. Aquí, uno está tan cerca del Atman que quedan pocas o ninguna
necesidades personales y uno sólo ama sin ninguna expectativa o deseo de
reciprocidad. Cuando Anahata es purificado se convierte en un conducto
directo para la Mente Causal de Vishuddha.

<strong>Esfuerzo</strong>

<img src="/assets/images/affection.jpg" alt="">

El vrtti de esfuerzo se refiere a la voluntad para desplegar las cualidades
dormidas de la personalidad. Vemos que con el nivel creativo de Manipura
existe la posibilidad de pensar en una manera profunda y significativa.
Mediante esta habilidad sublime, la mente puede sondear los terrenos más
profundos del potencial del pensamiento para descubrir y crear nuevos
modos de ser para sí, que lleven más allá la expansión del potencial
humano y del conocimiento de la existencia. En el Manipura aún estaba
presente el hambre impulsivo de expandir la mente en relación con su
mundo externo-conceptual.
Con el vrtti del esfuerzo, la mente puede expandirse no solamente
mediante la asimilación mayor de su entorno, sino encontrar un camino
interior a través de cualidades intuitivas que amplían e iluminan el
concepto del ser. Es un esfuerzo para descubrir quiénes somos realmente
en el interior. Ahora que hay una mayor presencia del Mahat (consciencia
profunda de “yo existo” reflejado en la mente) y por lo tanto de intuición,
con su correspondiente decremento en el intelecto exteriorizado, la mente
comienza a preguntarse qué es en realidad el “yo”. En esta etapa, la
personalidad está muy consciente de las tendencias impulsadas por el ego
limitado, y busca conocer la realidad e identidad detrás de dichas
limitaciones. Solamente cuando el ego limitado se ve frustrado con su
expansión externa y claramente ve sus propias ataduras, se despierta el
deseo de desarrollar su potencial completo. Aquí uno ve realmente que la
vida de preocupación incesante, ambición y apego no es el verdadero Ser. A
través de la manifestación del Mahat y la intuición, uno puede ver más allá
de todo este conflicto y preguntarse: ¿quién es el que ve todo esto? Hay un
ojo tranquilo en medio de la tormenta del ser y uno comienza a desear
saber qué es y cómo llegar a él. Este esfuerzo es simplemente el deseo de
entender el Tao o Dharma.
Sin embargo, dicho movimiento es un esfuerzo para llegar a la
realización personal relativa, y no a la realización absoluta. El ego aquí
asume las cualidades e identidad necesaria para vivir de acuerdo a una
comprensión y experiencia más profunda de la existencia. No se trata
todavía del establecimiento en la vida intuitiva, pero sí del movimiento
hacia ella. En lugar de que el ego tenga una imagen de sí mismo de
acuerdo a sus deseos externos, despliega las cualidades que ayudan a la
orientación psico-espiritual. Estas cualidades son necesarias para entender
las propensiones inferiores, aceptarlas, e integrarlas en un nuevo auto
concepto más refinado. Ejemplos de estas cualidades son una conciencia
agudizada, el dejar de juzgar a sí mismo y a los demás, la aceptación, la
compasión, la moral y una determinación indestructible para llegar a
expresar estas cualidades completamente.
Mientras discutimos este crecimiento del ser es necesario mencionar los
tres procesos que regulan el despliegue de propensiones superiores para
incorporar y compensar las inferiores. Éstos son recapitulación,
transmutación e integración. Se puede ver claramente ahora cómo los
niveles sucesivos de desarrollo crecen a partir de niveles previos y que los
vrttis de los vórtices superiores son expresiones similares, aunque más
refinadas, de los vrttis inferiores; los vrttis se recapitulan en un modus
operandi sucesivamente más sutil. La mente aún no está entrando en un
territorio completamente nuevo; las cosas solo están siendo replanteadas
en una forma distinta. Por ejemplo, este esfuerzo no es impulsivo como su
predecesor, la ambición (en el Manipura), pero ambos tienen que ver con la
expansión psíquica. Debido a que se trata de tendencias más conscientes y
elevadas que corresponden a niveles más sutiles de existencia, se da
necesariamente una transmutación de energía, ya que ésta, que antes era
utilizada en la expresión de lo más bajo, se mueve ahora hacia lo más alto.
El esfuerzo requiere paciencia y una conciencia profunda, no una
actividad voluntariosa y forzada como se da en la ambición. Los vrttis son
tendencias arraigadas, instintos psíquicos que han evolucionado para servir
un propósito en este proceso de crecimiento y, por consiguiente, esta
transición de lo viejo a lo nuevo no es inmediata. Lo nuevo tiene que nacer
y lo viejo tiene que seguir reafirmándose. Este cambio en la evolución
mental requiere por tanto de una conversión tremenda de energía. El
proceso ocurre inconscientemente a través de una facultad guía, innata y
expansiva, así como de la voluntad y la elección. Uno puede decidir
continuar y escuchar la voz interior que nos lleva a la transmutación; o lo
contrario, aunque esto último siempre traerá problemas.
Un factor necesario para la transmutación exitosa de la energía psíquica
es la integración. Lo viejo tiene que ser incorporado a lo nuevo. Toda
expresión previa de energía tiene que ser dirigida completamente a una
facultad nueva; del otro modo, la mente sufrirá un rompimiento y generará
expresiones opuestas. Este quiebre puede llevar a la duplicidad, a una
regresión hacia las formas de comportamiento anteriores, o a una represión
de las tendencias inferiores por las superiores. Para usar nuestro ejemplo
anterior, la personalidad espiritualmente orientada, propulsada por el vrtti
del esfuerzo, puede reprimir sus tendencias ambiciosas de su estado
consciente; sin embargo, éstas van a seguir teniendo su momentum
energético para reafirmarse inconscientemente. Esta persona puede, como
consecuencia, expresar duplicidad o hipocresía, al hablar de una manera e
inconscientemente actuar de otra. Una disociación psicológica similar entre
lo inferior y lo superior se mencionó en la discusión sobre la preocupación,
y continuará exponiéndose cuando hablemos de los vrttis de vanidad,
egoísmo, duplicidad y argumentación, ya que todas estas tendencias
denotan una integración incompleta de los vrttis bajos, en los intuitivos,
auto-reflexivos y magnánimos potenciales del Anahata.
La disociación entre las recién emergidas tendencias y los antiguos
patrones de comportamiento produce lo que la psicología clásica ha
denominado “la sombra”. La sombra no reside en un kosa en particular, en
otras palabras, no se trata de un estrato mental. Es un mecanismo
predeterminado de integración de un nivel mental-emotivo en el siguiente.
Todo aquello que no haya sido aceptado e integrado, y por lo tanto ha sido
reprimido o suprimido, pasa a ser relegado a una sombría categoría de “no-
yo”. Por ejemplo, si la mente no tiene la fuerza para realizar el salto del
Svadhistana (segundo vórtice) al Manipura (tercera vórtice), los vrttis
entrópicos del Svadhistana se convierten en la sombra de una mente
ambiciosa y vigorosa que está tratando de funcionar en el Manipura. Atrás
de estas tendencias vigorosas y autocráticas quedara toda la estaticidad y
entropía de los conflictos en el Svadhistana. La personalidad, movida por el
exterior, puede suprimir sus tendencias asociadas con la inseguridad y falta
de confianza en si mismo. Del mismo modo, si el salto hacia el Anahata no
se completa, como en nuestro ejemplo previo, los vrttis que constituían la
personalidad anterior en el Manipura se convierten en la sombra.

<strong>El Afecto</strong>

El afecto de un ser sutil y sensible hacia otro, como se expresa en esta
tendencia, no es el deseo intenso de consumir y poseer al otro con el fin de
gratificar los propios apetitos. El diálogo interpersonal a nivel del Anahata
tiene un afecto mutuo, inter-subjetivo, en el cual existe un amor basado en
las cualidades humanas profundas del otro, sin embargo, no está
completamente privado de egoísmo. Aquí persiste el deseo de apoyarse en
las cualidades del otro debido a que se les asigna un significado profundo
(artha). Esta forma de apego no se genera para saciar el hambre de
expansión externa, sino que se trata de un cariño hacia alguien, basado en
la forma conmovedora y profunda en que ésta persona nos afecta. En el
afecto, el corazón de uno es tocado por otro. Las cualidades internas del
amado son amadas por medio de las cualidades internas de quien ama. En
este diálogo, el amado es considerado por quien realmente es, y el amante
ejercita y descubre más sus profundas cualidades afectivas.
El amor humano, ya sea íntimo y romántico, familiar, o fraternal, posee
un efecto tremendo sobre nosotros, ya que libera nuestros corazones del
auto encierro; pero, al mismo tiempo, nos sostiene solamente de aquéllos a
quienes amamos personalmente. El afecto necesita estar perfectamente
balanceado para poder traer felicidad, de lo contrario, conlleva sufrimiento.
Trae alegría cuando la consideración que tenemos por otros supera
nuestros deseos egoístas, cuando nos propulsa más allá del interés propio.
Sin embargo, cuando es explotado, siempre genera dificultades. Esto
sucede cuando se le da importancia al significado personal que nos da y la
continua demanda de este, se pone en lugar de las verdaderas necesidades
de la otra persona.
Muchos aman solamente para recibir amor y reconocimiento de los
demás, sin dar ellos mismos mucho de su parte. Solamente cuando el
afecto alcanza una sinergia funcioishaleckhart@gmail.comnal o simbiosis,
donde ambos, amado y amante, intercambian roles libre y
armoniosamente, dando y recibiendo, es que una persona puede
verdaderamente comenzar a darse cuenta de la función más elevada del
amor. El amor humano, en todas sus formas, es una intimación, una
expresión emergente del amor divino. El amor es la única semilla de la
espiritualidad. Alguien que ama ve el poder que tienen sus fuerzas
emotivas sobre la transformación de otro.
Una vez que la persona se siente digna de ser amada por otros,
desarrolla una noble auto-confianza y un auto-respeto, o auto-conciencia
respetuosa, que le permite amar libremente, sin miedo, egoísmo,
demandas egoístas, ni la imposición de sus necesidades personales. ¿No
son acaso el miedo, egoísmo, y nuestras demandas personales e
insistencia, las tendencias que reflejan una verdadera falta de confianza,
auto conciencia y auto respeto y, por lo tanto, una falta de amor? Sólo una
mente fuerte e integrada puede amar verdaderamente. En este nivel de
integración personal, uno entiende cómo el amor es un elemento esencial,
el elixir mágico para el crecimiento del alma, capaz de aliviar todo el miedo,
egoísmo y sufrimiento en la vida. Uno ve cómo su ser ha sido transformado
por él y no puede sino querer compartirlo con otros. Esta es la culminación
del amor personal: amar sin tener cadenas y sin esperar nada a cambio. El
amor deja de ser un mero sentimiento o necesidad personal y se convierte
en un principio espiritual cargado del significado y poder más profundo.
Cuando esta etapa es alcanzada, una forma de amor aún más profunda y
universal puede comenzar a surgir. Esta tendencia más exaltada se
encuentra en el Vishuddha (quinta vórtice). El amor y el afecto comienzan
en el Anahata, pero alcanzan su expresión más completa en el Vishuddha;
aquí, el afecto como artha (significado personal) se transforma por
completo en Dharma (significado esencial y universal). Al final hay solo un
Amigo, en muchos colores y lugares, que se mueve a través de amor
infinito detrás de cada una de nuestras caras.


extracto de Anahata

<a href="http://elmisterio.org/books/anahata-es.pdf">Descargar "Anahata"</a>
